\titreactivite{Transformations énergétiques}
%
Les premiers trains apparurent au début du XIX\up{e} siècle. Ces trains étaient alors tractés par des locomotives à vapeur ! Mais comment celles-ci fonctionnent-elles ?
%
\begin{boite}{Fonctionnement d’une locomotive à vapeur}
Une locomotive à vapeur est un engin dont le principe fondamental est assez simple : transformer l’énergie chimique du charbon en énergie cinétique pour le train !\\
La première étape est la combustion du charbon dans le foyer. Celle-ci permet de chauffer la chaudière : elle contient de l’eau liquide qui va se vaporiser sous l’effet de la chaleur. Ce gaz, à très hautes pression et température va alors mettre en mouvement un piston pour pouvoir s’échapper. C’est ce piston qui, à l’aide d’un mécanisme astucieux, met le train en mouvement !
\end{boite}
%
\begin{boite}{Combustion}
Une combustion est la réaction chimique d’un combustible avec un comburant. Un combustible est une espèce chimique qui peut brûler, quand le comburant est une espèce chimique qui permet de brûler. Une combustion transforme l’énergie chimique des combustible et comburant en énergie thermique et de rayonnement.
\end{boite}
%
\begin{boite}{Bilan énergétique}
\vspace*{2ex}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[every text node part/.style={align=center}]
\path (0,0) node[inner sep=10pt,draw, ultra thick](S){Sources}
	(7,0) node[circle,draw,ultra thick,text width= 3cm](L){Lieu de \\ transformation \\ énergétique};
\draw[->, ultra thick] (S) -- node[midway, above]{Forme \\ d’énergie \\ apportée} (L);
\draw[->, ultra thick] (L) -- node[midway, above]{Forme d’énergie \\ transformée utile} (14,0);
\draw[->, ultra thick] (L) -- node[sloped,midway, above]{Forme d’énergie \\ transformée perdue} (13,-3);
\end{tikzpicture}
\vspace*{2ex}
\end{center}
\end{boite}
%
\questions
\begin{enumerate}
\item À l’aide des documents présentés et des questions suivantes, réalisez le bilan énergétique d’une locomotive :
\begin{enumerate}
\item Quelles sont les sources d’énergie d’une locomotive ? \app 
\item Quelle forme d’énergie apportent ces sources ? \ana
\item Où est apportée cette énergie ? \ana
\item Quelle est la forme de l’énergie utile transformée dans le foyer ? \ana
\item Quelle est la forme de l’énergie perdue transformée dans le foyer ? \ana
\item Où est apportée l’énergie utile produite dans le foyer ? \ana
\item Quelle est la forme de l’énergie transformée dans la chaudière utile ? \ana
\item Quelle est la forme de l’énergie transformée dans la chaudière perdue ? \ana
\item Réalisez alors le bilan énergétique d’une locomotive. \réa \réa \réa \com
\end{enumerate}
\item La locomotive a-t-elle perdue de l’énergie ? \ana
\item Cette énergie a-t-elle disparue ? \val
\item Expliquez pourquoi ces locomotives ont disparu. \ana \val
\end{enumerate}